% \input{xx_common_include}
\documentclass[Hugo.tex]{subfiles}
\lehead{Livre cinquième — En marche}
\begin{document}
% \setcounter{page}{162}
\titel{\sechzehn}
\gedicht{}
Lorsque j'étais en France, et que le peuple en fête\\
Répandait dans Paris sa grande joie honnête,\\
Si c'était un des jours glorieux et vainqueurs\\
Où les fiers souvenirs, désaltérant les cœurs,\\
S'offrent à notre soif comme de larges coupes,\\
J'allais errer tout seul parmi les riants groupes,\\
Ne parlant à personne et pourtant calme et doux,\\
Trouvant ainsi moyen d'être un et d'être tous,\\
Et d'accorder en moi, pour une double étude,\\
L'amour du peuple avec mon goût de solitude.\\
Rêveur, j'étais heureux ; muet, j'étais présent.\\
Parfois je m'asseyais un livre en main, lisant.\\
Virgile, Horace, Eschyle, ou bien Dante\footnote{Quatre des grands modèles de la poésie hugolienne. Sur Virgile et Dante, voir \hyperlink{page.76}{note 1, p. 76}, sur Horace, \hyperlink{page.143}{note 1, p. 143}. Le tragique grec Eschyle est pour Hugo l'une des figures du sublime. Hugo croyait, probablement à tort, qu'Eschyle avait, comme Dante, été condamné à l'exil.}, leur frère ;\\
Puis je m'interrompais, et, me laissant distraire\\
Des poëtes par toi, poésie, et content,\\
Je savourais l'azur, le soleil éclatant,\\
Paris, les seuils sacrés, et la Seine qui coule,\\
Et cette auguste paix qui sortait de la foule.\\
\clearpage{}
Dès lors pourtant des voix murmuraient : Anankè\footnote{«Fatalitè», en grec. Notion clé de la pensée hugolienne. \textit{Notre-Dame de Paris} s'ouvre sur ce mot, gravé dans la pierre de la cathédrale, et dont on apprend plus loin qu'il a été écrit par Frollo. En 1866, dans la préface des \textit{Travailleurs de la mer}, Hugo unit sous ce vocable \textit{Notre-Dame de Paris}, roman de «l'anankè des dogmes», \textit{Les Misérables}, «anankè des lois» et \textit{Les Travailleurs de la mer}, «anankè des choses», trilogie à laquelle il ajoute «l'anankè suprême, le cœur humain».}.\\
Je passais ; et partout, sur le pont, sur le quai,\\
Et jusque dans les champs, étincelait le rire,\\
Haillon d'or que la joie en bondissant déchire.\\
Le Panthéon brillait comme une vision.\\
La gaîté d'une altière et libre nation\\
Dansait sous le ciel bleu dans les places publiques ;\\
Un rayon qui semblait venir des temps bibliques\\
Illuminait Paris calme et patriarcal ;\\
Ce lion dont l'œil met en fuite le chacal,\\
Le peuple des faubourgs se promenait tranquille.\\
Le soir, je revenais ; et dans toute la ville,\\
Les passants, éclatant en strophes, en refrains,\\
Ayant leurs doux instincts de liberté pour freins,\\
Du Louvre au Champ-de-Mars, de Chaillot à la Grève\footnote{Les lieux de liesse populaire se mêlent aux lieux symboles d'oppression: le Louvre, ancienne résidence royale, devint, en 1793, un musée ouvert au people; le Champ-de-Mars accueillait les fêtes révolutionnaires mais fut aussi le lieu d'un massacre (le 17 juillet 1791, Bailly, maire de Paris, fit ouvrir le feu sur la foule qui y était rassemblée); Chaillot était à la fois un lieu de plaisance et un quartier ouvrier, mais aussi l'emplacement d'un projet démesuré de Napoléon I\textsuperscript{er}, le palais du roi de Rome; sur la Grève, voir \hyperlink{page.122}{note 2, p. 122} — c'était aussi, sos l'Ancien Régime, un lieu de fêtes populaires.},\\
Fourmillaient ; et, pendant que mon esprit, qui rêve\\
\clearpage{}
Dans la sereine nuit des penseurs étoilés,\\
Et dresse ses rameaux à leurs lueurs mêlés,\\
S'ouvrait à tous ces cris charmants comme l'aurore,\\
À toute cette ivresse innocente et sonore,\\
Paisibles, se penchant, noirs et tout semés d'yeux,\\
Sous le ciel constellé, sur le peuple joyeux,\\
Les grands arbres pensifs des vieux Champs-Élysées,\\
Pleins d'astres, consentaient à s'emplir de fusées.\\
Et j'allais, et mon cœur chantait ; et les enfants\\
Embarrassaient mes pas de leurs jeux triomphants,\\
Où s'épanouissaient les mères de famille ;\\
Le frère avec la sœur, le père avec la fille,\\
Causaient ; je contemplais tous ces hauts monuments\\
Qui semblent au songeur rayonnants ou fumants,\\
Et qui font de Paris la deuxième des Romes ;\\
J'entendais près de moi rire les jeunes hommes\\
Et les graves vieillards dire : « Je me souviens. »\\
Ô patrie ! ô concorde entre les citoyens !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, juillet 1855\footnote{Le manuscrit porte la mention: «30 avril 1855. \textit{Quindecim annos grande mortalis ævi spatium} (Tac.).» La phrase de Tacite peut se traduire par: «Quinze années, grand espace dans la vie d'un mortel», ce qui invite à considérer que la fête évoquée aurait eu lieu en 1840, et plus précisément en juillet, selon la date fictive; celle-ci laisse supposer qu'il s'agirait d'une célébration des Trois Glorieuses, point d'orgue de la révolution de 1830, les 27, 28 et 29 juillet 1830.}.

\titel{\siebzehn}\footnote{«Et le mugissement des bœufs», citation des \textit{Géorgiques de Virgile} (II,470), qui célèbrent la beauté de la terre mais sont aussi porteuses de méditations éthiques et politiques.}
\gedicht{}
Mugissement des bœufs, au temps du doux Virgile,\\
Comme aujourd'hui, le soir, quand fuit la nuit agile,\\
Ou, le matin, quand l'aube aux champs extasiés\\
Verse à flots la rosée et le jour, vous disiez :\\
« Mûrissez, blés mouvants ! prés, emplissez-vous d'herbes !\\
« Que la terre, agitant son panache de gerbes,\\
« Chante dans l'onde d'or d'une riche moisson !\\
« Vis, bête ; vis, caillou ; vis, homme ; vis, buisson ;\\
« À l'heure où le soleil se couche, où l'herbe est pleine\\
« Des grands fantômes noirs des arbres de la plaine\\
« Jusqu'aux lointains coteaux rampant et grandissant,\\
« Quand le brun laboureur des collines descend\\
« Et retourne à son toit d'où sort une fumée,\\
« Que la soif de revoir sa femme bien-aimée\\
« Et l'enfant qu'en ses bras hier il réchauffait,\\
« Que ce désir, croissant à chaque pas qu'il fait,\\
« Imite dans son cœur l'allongement de l'ombre !\\
« Êtres ! choses ! vivez ! sans peur, sans deuil, sans nombre !\\
« Que tout s'épanouisse en sourire vermeil !\\
« Que l'homme ait le repos et le bœuf le sommeil !\\
\clearpage{}
« Vivez ! croissez ! semez le grain à l'aventure !\\
« Qu'on sent frissonner dans toute la nature,\\
« Sous la feuille des nids, au seuil blanc des maisons,\\
« Dans l'obscur tremblement des profonds horizons,\\
« Un vaste emportement d'aimer, dans l'herbe verte,\\
« Dans l'antre, dans l'étang, dans la clairière ouverte,\\
« D'aimer sans fin, d'aimer toujours, d'aimer encor,\\
« Sous la sérénité des sombres astres d'or !\\
« Faites tressaillir l'air, le flot, l'aile, la bouche,\\
« Ô palpitations du grand amour farouche !\\
« Qu'on sente le baiser de l'être illimité !\\
« Et, paix, vertu, bonheur, espérance, bonté,\\
« Ô fruits divins, tombez des branches éternelles ! »\\!
Ainsi vous parliez, voix, grandes voix solennelles ;\\
Et Virgile écoutait comme j'écoute, et l'eau\\
Voyait passer le cygne auguste, et le bouleau\\
Le vent, et le rocher l'écume, et le ciel sombre\\
L'homme \ldots\ Ô nature ! abîme ! immensité de l'ombre !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, juillet 1855.

\titel{\achtzehn}
\gedicht{}
Je vis un ange blanc qui passait sur ma tête ;\\
Son vol éblouissant apaisait la tempête,\\
Et faisait taire au loin la mer pleine de bruit.\\
— Qu'est-ce que tu viens faire, ange, dans cette nuit ?\\
Lui dis-je. Il répondit : — Je viens prendre ton âme.\\
Et j'eus peur, car je vis que c'était une femme ;\\
Et je lui dis, tremblant et lui tendant les bras :\\
— Que me restera-t-il ? car tu t'envoleras.\\
Il ne répondit pas ; le ciel que l'ombre assiège\\
S'éteignait \ldots\ — Si tu prends mon âme, m'écriai-je,\\
Où l'emporteras-tu ? montre-moi dans quel lieu.\\
Il se taisait toujours. — Ô passant du ciel bleu,\\
Es-tu la mort ? lui dis-je, ou bien es-tu la vie ?\\
Et la nuit augmentait sur mon âme ravie,\\
Et l'ange devint noir, et dit : — Je suis l'amour.\\
Mais son front sombre était plus charmant que le jour,\\
Et je voyais, dans l'ombre où brillaient ses prunelles,\\
Les astres à travers les plumes de ses ailes.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Jersey, septembre 1855.

\titel{\neunzehn}\footnote{Roger de Beauvoir (1807–1866) avait envoyé à Hugo, le 17 septembre 1841, une plume d'aigle trouvée dans les Pyrénées accompagnée de quelques vers.}
\gedicht{}
Oui, c'est une heure solennelle !\\
Mon esprit en ce jour serein\\
Croit qu'un peu de gloire éternelle\\
Se mêle au bruit contemporain,\\!
Puisque, dans mon humble retraite,\\
Je ramasse, sans me courber,\\
Ce qu'y laisse choir le poëte,\\
Ce que l'aigle y laisse tomber !\\!
Puisque sur ma tête fidèle\\
Ils ont jeté, couple vainqueur,\\
L'un, une plume de son aile,\\
L'autre, une strophe de son cœur !\\!
Oh ! soyez donc les bienvenues,\\
Plume ! strophe ! envoi glorieux !\\
\clearpage{}
Vous avez erré dans les nues,\\
Vous avez plané dans les cieux !\\
\end{verse}
\raggedleft{} 11 décembre\footnote{Le poème fut écrit en 1841, en résponse à l'envoi de Roger de Beauvoir. Le 11 décembre est la date à laquelle, en 1851, Hugo s'exile de France.}.


\chapter{\centering \zwanzig}\footnote{Nom moderne de Cythère, île de Vénus. Probable réponse à «Un voyage à Cythère» de Baudelaire, publié dans la \textit{Revue des Deux Mondes} le 1\textsuperscript{er} juin 1855, soit huit jours avant la rédaction du poème.}
\lohead{\zwanzig}
\poemtitle*{I}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	Tout homme qui vieillit est ce roc solitaire\\
	Et triste, Cérigo, qui fut jadis Cythère,\\
	Cythère aux nids charmants, Cythère aux myrtes\footnote{Attribut de Vénus et symbole d'amour.} verts,\\
	La conque de Cypris\footnote{Autre nom de Vénus, née de l'écume et souvent représentée portée par un coquillage (conque).} sacrée au sein des mers.\\
	La vie auguste, goutte à goutte, heure par heure,\\
	S'épand sur ce qui passe et sur ce qui demeure ;\\
	Là-bas, la Grèce brille agonisante\footnote{En 1830, la Grèce, libérée du joug ottoman, obtient son indépendance mais, affaiblie, elle subit la tutelle de la France, de la Russie et du Royaume-Uni, et son territoire demeure réduit. En 1855, le pays est en proie à des insurrections contre cette influence étrangère et Cérigo n'est pas encore rattachée à la Grèce.}, et l'œil\\
	S'emplit en la voyant de lumière et de deuil ;\\
	La terre luit ; la nue est de l'encens qui fume ;\\
	Des vols d'oiseaux de mer se mêlent à l'écume ;\\
	L'azur frissonne ; l'eau palpite ; et les rumeurs\\
	\clearpage{}
	Sortent des vents, des flots, des barques, des rameurs ;\\
	Au loin court quelque voile hellène ou candiote\footnote{De Candie, ancien nom de la Crète.}.\\
	Cythère est là, lugubre, épuisée, idiote,\\
	Tête de mort du rêve amour, et crâne nu\\
	Du plaisir, ce chanteur masqué, spectre inconnu.\\
	C'est toi ? qu'as-tu donc fait de ta blanche tunique ?\\
	Cache ta gorge impure et ta laideur cynique,\\
	Ô sirène ridée et dont l'hymne s'est tu !\\
	Où donc êtes-vous, âme ? étoile, où donc es-tu\footnote{Nouvelle occurrence du motif de l'\textit{ubi sunt} (voir \hyperlink{page.155}{note 1, p. 155}).} ?\\
	L'île qu'on adorait de Lemnos à Lépante\footnote{De l'est de la mer Égée (où se trouve l'île de Lemnos) au centre de la Grèce continentale (où se situe la ville de Lépante, aujourd'hui Naupacte). Lépante est surtout célèbre par la bataille qui se déroula dans son golfe, le 7 octobre 1751, victoire d'une coalition chrétienne contre la flotte ottomane.},\\
	Où se tordait d'amour la chimère rampante,\\
	Où la brise baisait les arbres frémissants,\\
	Où l'ombre disait : J'aime ! où l'herbe avait des sens,\\
	Qu'en a-t-on fait ? où donc sont-ils, où donc sont-elles,\\
	Eux, les olympiens, elles, les immortelles ?\\
	Où donc est Mars ? où donc Éros ? où donc Psyché\footnote{Mars est l'amant de Vénus, Éros est parfois donné pour leur fils, et Psyché, avant de devenir l'épouse de ce dernier, suscita par sa beauté la jalousie de Vénus. Ils symbolisent, respectivement, la guerre, l'amour et l'âme.} ?\\
	Où donc le doux oiseau bonheur, effarouché ?\\
	Qu'en as-tu fait, rocher, et qu'as-tu fait des roses ?\\
	Qu'as-tu fait des chansons dans les soupirs écloses,\\
	Des danses, des gazons, des bois mélodieux,\\
	De l'ombre que faisait le passage des dieux ?\\
	\clearpage{}
	Plus d'autels ; ô passé ! splendeurs évanouies !\\
	Plus de vierges au seuil des antres éblouies ;\\
	Plus d'abeilles buvant la rosée et le thym.\\
	Mais toujours le ciel bleu. C'est-à-dire, ô destin !\\
	Sur l'homme, jeune ou vieux, harmonie ou souffrance,\\
	Toujours la même mort et la même espérance.\\
	Cérigo, qu'as-tu fait de Cythère ? Nuit ! deuil !\\
	L'éden s'est éclipsé, laissant à nu l'écueil.\\
	Ô naufragée, hélas ! c'est donc là que tu tombes !\\
	Les hiboux même ont peur de l'île des colombes\footnote{La colombe est un attribut de Vénus.}.\\
	Île, ô toi qu'on cherchait ! ô toi que nous fuyons,\\
	Ô spectre des baisers, masure des rayons,\\
	Tu t'appelles oubli ! tu meurs, sombre captive !\\
	Et, tandis qu'abritant quelque yole\footnote{Embarcation légère.} furtive,\\
	Ton cap, où rayonnaient les temples fabuleux,\\
	Voit passer à son ombre et sur les grands flots bleus\\
	Le pirate qui guette ou le pêcheur d'éponges\\
	Qui rôde, à l'horizon Vénus fuit dans les songes.\\
\end{verse}

\poemtitle*{II}
\begin{verse}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{51}{5}
	Vénus ! Que parles-tu de Vénus ? elle est là.\\
	Lève les yeux. Le jour où Dieu la dévoila\\
	Pour la première fois dans l'aube universelle,\\
	Elle ne brillait pas plus qu'elle n'étincelle.\\
	Si tu veux voir l'étoile, homme, lève les yeux.\\
	L'île des mers s'éteint, mais non l'île des cieux ;\\
	Les astres sont vivants et ne sont pas des choses\\
	\clearpage{}
	Qui s'effeuillent, un soir d'été, comme les roses.\\
	Oui, meurs, plaisir, mais vis, amour ! ô vision,\\
	Flambeau, nid de l'azur dont l'ange est l'alcyon\footnote{\hyperlink{page.103}{Voir note 2, p. 103}.},\\
	Beauté de l'âme humaine et de l'âme divine,\\
	Amour, l'adolescent dans l'ombre te devine,\\
	Ô splendeur ! et tu fais le vieillard lumineux.\\
	Chacun de tes rayons tient un homme en ses nœuds.\\
	Oh ! vivez et brillez dans la brume qui tremble,\\
	Hymens mystérieux, cœurs vieillissant ensemble,\\
	Malheurs de l'un par l'autre avec joie adoptés,\\
	Dévouement, sacrifice, austères voluptés,\\
	Car vous êtes l'amour, la lueur éternelle !\\
	L'astre sacré que voit l'âme, sainte prunelle,\\
	Le phare de toute heure, et, sur l'horizon noir,\\
	L'étoile du matin et l'étoile du soir\footnote{Sur l'étoile du matin, voir \hyperlink{page.66}{note 1, p. 66}. «L'étoile du soir es tune autre nom de la planète Vénus, lorsqu'elle est vue au crépuscule.} !\\
	Ce monde inférieur, où tout rampe et s'altère,\\
	À ce qui disparaît et s'efface, Cythère,\\
	Le jardin qui se change en rocher aux flancs nus ;\\
	La terre a Cérigo ; mais le ciel a Vénus.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Juin 1855.

\titel{\einsundzwanzig}
\center{ \Large \textit{Auteur du drame} Paris\footnote{L'écrivain Paul Meurice (1818–1905) était un proche ami de Hugo, à qui Auguste Vacquerie l'avait présenté en 1836. Il géra les intérêts financiers et littéraires de Hugo pendant l'exil et lui dédia le drame \textit{Paris}, représenté pour la premiére fois le 21 juillet 1855 et qui retraçait l'histoire de la ville jusqu'à la Révolution.}}
\gedicht{}
Tu graves au fronton sévère de ton œuvre\\
Un nom proscrit que mord en sifflant la couleuvre ;\\
Au malheur, dont le flanc saigne et dont l'œil sourit, noire\\
À la proscription, et non pas au proscrit,\\
— Car le proscrit n'est rien que de l'ombre, moins\\
Que l'autre ombre qu'on nomme éclat, bonheur, victoire ; —\\
À l'exil pâle et nu, cloué sur des débris,\\
Tu donnes ton grand drame où vit le grand Paris,\\
Cette cité de feu, de nuit, d'airain, de verre,\\
Et tu fais saluer par Rome le Calvaire\footnote{Au deuxième tableau de l'acte I du drame de Meurice, le gouverneur romain de Lutèce s'incline devant sainte Geneviève qui, comme le Calvaire, représente le christianisme.}.\\
Sois loué, doux penseur, toi qui prends dans ta main\\
Le passé, l'avenir, tout le progrès humain,\\
La lumière, l'histoire, et la ville, et la France,\\
\clearpage{}
Tous les dictames\footnote{Le dictame dest une plane réputée pour ses vertus apaisantes; par extension, il compose un baume apaisant les douleurs morales.} saints qui calment la souffrance,\\
Raison, justice, espoir, vertu, foi, vérité,\\
Le parfum poésie et le vin liberté,\\
Et qui sur le vaincu, cœur meurtri, noir fantôme,\\
Te penches, et répands l'idéal comme un baume !\\
Paul, il me semble, grâce à ce fier souvenir\\
Dont tu viens nous bercer, nous sacrer, nous bénir,\\
Que dans ma plaie, où dort la douleur, ô poëte !\\
Je sens de la charpie avec un drapeau faite\footnote{La charpie sert à panser les plaies. Le drame de Paul M est, comme un drapeau, un souvenir de la patrie qui apaise les blessures de Hugo.}.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, août 1855.

\titel{\zweiundzwanzig}
\gedicht{}
Je payai le pêcheur qui passa son chemin,\\
Et je pris cette bête horrible dans ma main ;\\
C'était un être obscur comme l'onde en apporte,\\
Qui, plus grand, serait hydre, et, plus petit, cloporte ;\\
Sans forme comme l'ombre, et, comme Dieu, sans nom.\\
Il ouvrait une bouche affreuse, un noir moignon\\
Sortait de son écaille ; il tâchait de me mordre ;\\
Dieu, dans l'immensité formidable de l'ordre,\\
Donne une place sombre à ces spectres hideux ;\\
Il tâchait de me mordre, et nous luttions tous deux ;\\
Ses dents cherchaient mes doigts qu'effrayait leur approche ;\\
L'homme qui me l'avait vendu tourna la roche ;\\
Comme il disparaissait, le crabe me mordit ;\\
Je lui dis : « Vis ! et sois béni, pauvre maudit ! »\\
Et je le rejetai dans la vague profonde,\\
Afin qu'il allât dire à l'océan qui gronde,\\
Et qui sert au soleil de vase baptismal,\\
Que l'homme rend le bien au monstre pour le mal.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Jersey, grève d'Azette\footnote{Plage que surplombe Marine-Terrace.}, juillet 1855.

\chapter{\centering \einsundzwanzig}
\lohead{\einsundzwanzig}
{\flushright{} \textit{À Madame Louise} C.\footnote{Louise Colet (1810–1876), femme de lettres, tenait à Paris un salon littéraire que Hugo avait fréquenté. Le courrier de ce dernier transite par elle pendant l'exil, afin de contourner la censure.}}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}

	Le vallon où je vais tous les jours est charmant,\\
	Serein, abandonné, seul sous le firmament,\\
	Plein de ronces en fleurs ; c'est un sourire triste.\\
	Il vous fait oublier que quelque chose existe,\\
	Et, sans le bruit des champs remplis de travailleurs,\\
	On ne saurait plus là si quelqu'un vit ailleurs.\\
	Là, l'ombre fait l'amour ; l'idylle\footnote{Poème à sujet bucolique et amoureux.} naturelle\\
	Rit ; le bouvreuil avec le verdier s'y querelle,\\
	Et la fauvette y met de travers son bonnet ;\\
	C'est tantôt l'aubépine et tantôt le genêt ;\\
	De noirs granits bourrus, puis des mousses riantes ;\\
	Car Dieu fait un poëme avec des variantes ;\\
	Comme le vieil Homère, il rabâche parfois,\\
	Mais c'est avec les fleurs, les monts, l'onde et les bois !\\
	Une petite mare est là, ridant sa face,\\
	Prenant des airs de flot pour la fourmi qui passe,\\
	\clearpage{}
	Ironie étalée au milieu du gazon,\\
	Qu'ignore l'océan grondant à l'horizon.\\
	J'y rencontre parfois sur la roche hideuse\\
	Un doux être ; quinze ans, yeux bleus, pieds nus, gardeuse\\
	De chèvres, habitant, au fond d'un ravin noir,\\
	Un vieux chaume croulant qui s'étoile le soir ;\\
	Ses sœurs sont au logis et filent leur quenouille ;\\
	Elle essuie aux roseaux ses pieds que l'étang mouille ;\\
	Chèvres, brebis, béliers, paissent ; quand, sombre esprit,\\
	J'apparais, le pauvre ange a peur, et me sourit ;\\
	Et moi, je la salue, elle étant l'innocence.\\
	Ses agneaux, dans le pré plein de fleurs qui l'encense,\\
	Bondissent, et chacun, au soleil s'empourprant,\\
	Laisse aux buissons, à qui la bise le reprend,\\
	Un peu de sa toison, comme un flocon d'écume.\\
	Je passe ; enfant, troupeau, s'effacent dans la brume ;\\
	Le crépuscule étend sur les longs sillons gris\\
	Ses ailes de fantôme et de chauve-souris ;\\
	J'entends encore au loin dans la plaine ouvrière\\
	Chanter derrière moi la douce chevrière,\\
	Et, là-bas, devant moi, le vieux gardien pensif\\
	De l'écume, du flot, de l'algue, du récif,\\
	Et des vagues sans trêve et sans fin remuées,\\
	Le pâtre promontoire au chapeau de nuées,\\
	S'accoude et rêve au bruit de tous les infinis,\\
	Et, dans l'ascension des nuages bénis,\\
	Regarde se lever la lune triomphale,\\
	Pendant que l'ombre tremble, et que l'âpre rafale\\
	\clearpage{}
	Disperse à tous les vents avec son souffle amer\\
	La laine des moutons sinistres de la mer.\\
\end{verse}

\raggedleft{} Jersey, Grouville\footnote{Village et baie non loin de Marine-Terrace. Le lieu correspond au «vallon» idyllique plus qu'au «pâtre promontoire», qui rappelle, lui, les paysages âpres de La Corbière, pointe rocheuse au sud-ouest de Jersey, d'où est daté le manuscrit. L'un des îlots de La Corbière est surmonté d'un phare.}, avril 1855\footnote{Décembre 1854 d'après le manuscrit: la date fictive inscrit le poème dans le genre printanier de l'idylle.}.

\titel{\vierundzwanzig}
\gedicht{}
J'ai cueilli cette fleur pour toi sur la colline.\\
Dans l'âpre escarpement qui sur le flot s'incline,\\
Que l'aigle connaît seul et seul peut approcher,\\
Paisible, elle croissait aux fentes du rocher.\\
L'ombre baignait les flancs du morne promontoire ;\\
Je voyais, comme on dresse au lieu d'une victoire\\
Un grand arc de triomphe éclatant et vermeil,\\
À l'endroit où s'était englouti le soleil,\\
La sombre nuit bâtir un porche de nuées.\\
Des voiles s'enfuyaient, au loin diminuées ;\\
Quelques toits, s'éclairant au fond d'un entonnoir,\\
Semblaient craindre de luire et de se laisser voir.\\
J'ai cueilli cette fleur pour toi, ma bien-aimée\footnote{Pierre Albouy signale qu'une copie de ce poème était dédicacée à Juliette Drouet.}.\\
Elle est pâle et n'a pas de corolle embaumée.\\
Sa racine n'a pris sur la crête des monts\\
Que l'amère senteur des glauques goémons ;\\
Moi, j'ai dit : « Pauvre fleur, du haut de cette cime,\\
Tu devais t'en aller dans cet immense abîme\\
Où l'algue et le nuage et les voiles s'en vont.\\
Va mourir sur un cœur, abîme plus profond.\\
Fane-toi sur ce sein en qui palpite un monde.\\
Le ciel, qui te créa pour t'effeuiller dans l'onde,\\
Te fit pour l'océan, je te donne à l'amour. »\\
\clearpage{}
Le vent mêlait les flots ; il ne restait du jour\\
Qu'une vague lueur, lentement effacée.\\
Oh ! comme j'étais triste au fond de ma pensée\\
Tandis que je songeais, et que le gouffre noir\\
M'entrait dans l'âme avec tous les frissons du soir !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Île de Serk, août 1855\footnote{Il s'agit du premier poème écrit à Jersey en 1852, mais sa date fictive l'inscrit dans la temporalité du livre V, majoritairement daté de 1855.}.

\titel{\fuenfundzwanzig}
\gedicht{}
Ô strophe du poëte, autrefois, dans les fleurs,\\
Jetant mille baisers à leurs mille couleurs,\\
Tu jouais, et d'avril tu pillais la corbeille ;\\
Papillon pour la rose et pour la ruche abeille,\\
Tu semais de l'amour et tu faisais du miel ;\\
Ton âme bleue était presque mêlée au ciel ;\\
Ta robe était d'azur et ton œil de lumière ;\\
Tu criais aux chansons, tes sœurs : « Venez ! chaumière,\\
Hameau, ruisseau, forêt, tout chante. L'aube a lui ! »\\
Et, douce, tu courais et tu riais. Mais lui,\\
Le sévère habitant de la blême caverne\\
Qu'en haut le jour blanchit, qu'en bas rougit l'Averne\footnote{Lac volcanique près de Naples, dont la mythologie fait une porte d'entrée vers les Enfers.},\\
Le poëte qu'ont fait avant l'heure vieillard\\
La douleur dans la vie et le drame\footnote{Hugo a donné sa définition du drame dans la préface de \textit{Cromwell} (1827): «Les temps primitifs sont lyriques, les temps antiques sont épiques, les temps modernes sont dramatiques. L'ode chante l'éternité, l'épopée solennise l'histoire, le drame peint la vie. Le caractère de la première poésie est la naïveté, le caractère de la seconde est la simplicité, le caractère de la troisième, la vérité» (Préface de \textit{Cromwell}, éd. C. Anfray, Flammarion, «GF», 2020, p.78).} dans l'art,\\
Lui, le chercheur du gouffre obscur, le chasseur d'ombres,\\
Il a levé la tête un jour hors des décombres,\\
\clearpage{}
Et t'a saisie au vol dans l'herbe et dans les blés,\\
Et, malgré tes effrois et tes cris redoublés,\\
Toute en pleurs, il t'a prise à l'idylle\footnote{Voir \hyperlink{p. 177}{note 2, p. 177}.} joyeuse ;\\
Il t'a ravie aux champs, à la source, à l'yeuse\footnote{Autre nom du chêne vert.},\\
Aux amours dans les bois près des nids palpitants ;\\
Et maintenant, captive et reine en même temps,\\
Prisonnière au plus noir de son âme profonde,\\
Parmi les visions qui flottent comme l'onde,\\
Sous son crâne à la fois céleste et souterrain,\\
Assise, et t'accoudant sur un trône d'airain,\\
Voyant dans ta mémoire, ainsi qu'une ombre vaine,\\
Fuir l'éblouissement du jour et de la plaine,\\
Par le maître gardée, et calme, et sans espoir,\\
Tandis que, près de toi, les drames, groupe noir,\\
Des sombres passions feuillettent le registre,\\
Tu rêves dans sa nuit, Proserpine\footnote{Proserpine, fille de Cérès et Jupiter, fu enlevée par Pluton alors qu'elle cueillait des fleurs dans les champs avec ses compagnes. Le dieu des Enfers l'épousa et la garda près de lui, mais en raison du désespoir de sa mère, elle fut autorisée à quitter le royaume des morts pendant la moitié de l'année, période qui correspond à la belle saison. Ici la «strophe», sujet du poème, est une Proserpine que le poète a définitivement emmenée parmi les ombres.} sinistre.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Jersey, novembre 1854.

\chapter{\centering \sechsundzwanzig}
\lohead{\sechsundzwanzig}
{\flushright{} \textit{À mes enfants}.}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	Puisque déjà l'épreuve aux luttes vous convie,\\
	Ô mes enfants ! parlons un peu de cette vie.\\
	Je me souviens qu'un jour, marchant dans un bois noir\\
	Où des ravins creusaient un farouche entonnoir,\\
	Dans un de ces endroits où sous l'herbe et la ronce\\
	Le chemin disparaît et le ruisseau s'enfonce,\\
	Je vis, parmi les grès, les houx, les sauvageons,\\
	Fumer un toit bâti de chaumes et de joncs.\\
	La fumée avait peine à monter dans les branches ;\\
	Les fenêtres étaient les crevasses des planches ;\\
	On eût dit que les rocs cachaient avec ennui\\
	Ce logis tremblant, triste, humble ; et que c'était lui\\
	Que les petits oiseaux, sous le hêtre et l'érable,\\
	Plaignaient, tant il était chétif et misérable !\\
	Pensif, dans les buissons j'en cherchais le sentier.\\
	Comme je regardais ce chaume, un muletier\\
	Passa, chantant, fouettant quelques bêtes de somme.\\
	« Qui donc demeure là ? » demandai-je à cet homme.\\
	L'homme, tout en chantant, me dit : « Un malheureux. »\\!
	J'allai vers la masure au fond du ravin creux ;\\
	Un arbre, de sa branche où brillait une goutte,\\
	\clearpage{}
	Sembla se faire un doigt pour m'en montrer la route,\\
	Et le vent m'en ouvrit la porte ; et j'y trouvai\\
	Un vieux, vêtu de bure, assis sur un pavé.\\
	Ce vieillard, près d'un âtre où séchaient quelques toiles,\\
	Dans ce bouge aux passants ouvert, comme aux étoiles,\\
	Vivait, seul jour et nuit, sans clôture, sans chien,\\
	Sans clef ; la pauvreté garde ceux qui n'ont rien.\\
	J'entrai ; le vieux soupait d'un peu d'eau, d'une pomme ;\\
	Sans pain ; et je me mis à plaindre ce pauvre homme.\\
	— Comment pouvait-il vivre ainsi ? Qu'il était dur\\
	De n'avoir même pas un volet à son mur ;\\
	L'hiver doit être affreux dans ce lieu solitaire ;\\
	Et pas même un grabat ! il couchait donc à terre ?\\
	Là ! sur ce tas de paille, et dans ce coin étroit !\\
	Vous devez être mal, vous devez avoir froid,\\
	Bon père, et c'est un sort bien triste que le vôtre !\\!
	« — Fils », dit-il doucement, « allez en plaindre un autre.\\
	« Je suis dans ces grands bois et sous le ciel vermeil,\\
	« Et je n'ai pas de lit, fils, mais j'ai le sommeil.\\
	« Quand l'aube luit pour moi, quand je regarde vivre\\
	« Toute cette forêt dont la senteur m'enivre,\\
	« Ces sources et ces fleurs, je n'ai pas de raison\\
	« De me plaindre, je suis le fils de la maison.\\
	« Je n'ai point fait de mal. Calme, avec l'indigence\\
	« Et les haillons, je vis en bonne intelligence,\\
	« Et je fais bon ménage avec Dieu mon voisin.\\
	« Je le sens près de moi dans le nid, dans l'essaim,\\
	« Dans les arbres profonds où parle une voix douce,\\
	« Dans l'azur où la vie à chaque instant nous pousse,\\
	\clearpage{}
	« Et dans cette ombre vaste et sainte où je suis né.\\
	« Je ne demande à Dieu rien de trop, car je n'ai\\
	« Pas grande ambition, et, pourvu que j'atteigne\\
	« Jusqu'à la branche où pend la mûre ou la châtaigne,\\
	« Il est content de moi, je suis content de lui.\\
	« Je suis heureux\footnote{Ces mots font écho à «Écrit en 1855» (voir \hyperlink{page.129}{note 1, p. 129}).}. »\\
\end{verse}

\poemtitle*{*}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{57}{5}
	J'étais jadis, comme aujourd'hui,\\
	Le passant qui regarde en bas, l'homme des songes.\\
	Mes enfants, à travers les brumes, les mensonges,\\
	Les lueurs des tombeaux, les spectres des chevets,\\
	Les apparences d'ombre et de clarté, je vais\\
	Méditant, et toujours un instinct me ramène\\
	À connaître le fond de la souffrance humaine.\\
	L'abîme des douleurs m'attire. D'autres sont\\
	Les sondeurs frémissants de l'océan profond ;\\
	Ils fouillent, vent des cieux, l'onde que tu balaies ;\\
	Ils plongent dans les mers ; je plonge dans les plaies.\\
	Leur gouffre est effrayant, mais pas plus que le mien.\\
	Je descends plus bas qu'eux, ne leur enviant rien,\\
	Sachant qu'à tout chercheur Dieu garde une largesse,\\
	Content s'ils ont la perle et si j'ai la sagesse.\\!
	Or, il semble, à qui voit tout ce gouffre en rêvant,\\
	Que les justes, parmi la nuée et le vent,\\
	Sont un vol frissonnant d'aigles et de colombes.\\
\end{verse}

\poemtitle*{*}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{74}{5}
	\clearpage{}
	J'ai souvent, à genoux que je suis sur les tombes,\\
	La grande vision du sort ; et par moment\\
	Le destin m'apparaît, ainsi qu'un firmament\\
	Où l'on verrait, au lieu des étoiles, des âmes.\\
	Tout ce qu'on nomme angoisse, adversité, les flammes,\\
	Les brasiers, les billots, bien souvent tout cela\\
	Dans mon noir crépuscule, enfants, étincela.\\
	J'ai vu, dans cette obscure et morne transparence,\\
	Passer l'homme de Rome et l'homme de Florence,\\
	Caton\footnote{Caton d'Utique (95–46 av. J. -C.) se suicida en frappant de sa propre épée après la défaite de l'armée républicaine contre Jules César à la bataille de Thapsus, parce qu'il ne voulait pas «survivre à la liberté». Il aurait consacré ses derniers instants à la lecture du \textit{Phédon} de Platon, sur l'immortalité de l'âme.} au manteau blanc, et Dante\footnote{Voir \hyperlink{page.76}{note 1, p. 76}. Dante fut banni de Florence pour avoir pris le parti des guelfes contre les gibelins, et c'est en exil qu'il composa la majeure partie de son œuvre.} au fier sourcil,\\
	L'un ayant le poignard au flanc, l'autre l'exil ;\\
	Caton était joyeux et Dante était tranquille.\\
	J'ai vu Jeanne au poteau qu'on brûlait dans la ville,\\
	Et j'ai dit : Jeanne d'Arc, ton noir bûcher fumant\\
	À moins de flamboiement que de rayonnement.\\
	J'ai vu Campanella\footnote{Tommoso Campanella (1568–1639), moine et philosophe auteur d'œuvres politiques et utopiques, condamné pour hérésie en raison de ses prises de positions théologiques et antiféodales. Durant ses vingt-sept années d'emprisonnement, il continua à écrire en dépit des tortures qu'il subissait.} songer dans la torture,\\
	Et faire à sa pensée une âpre nourriture\\
	Des chevalets, des crocs, des pinces, des réchauds,\\
	Et de l'horreur qui flotte au plafond des cachots.\\
	\clearpage{}
	J'ai vu Thomas Morus, Lavoisier, Loiserolle\footnote{Thomas More (1478–1535), auteur de L'\textit{Utopie}, fut accusé de traîtrise et décapité pour avoir désapprouvé le divorce d'Henri VIII et son schisme avec Rome; Antoine Lavoisier (1743–1794), grand chimiste et  figure du progrès des sciences, fut lui aussi accusé de traîtrise et guillotiné pour avoir été associé à une manœuvre économique qui aurait profité aux émigrés; Jean Simon Aved de Loizerolles (1732–1794) fut faussement accusé de conspiration et guillotiné. La légende veut qu'il soit monté à l'échafaud à la place de son fils.},\\
	Jane Grey\footnote{Jane Grey (1537–1554) fut décapitée sur ordre de sa demi-sœur Marie Tudor, parce qu'elle faisait obstacle à son accession au trône.}, bouche ouverte ainsi qu'une corolle,\\
	Toi, Charlotte Corday, vous, madame Roland,\\
	Camille Desmoulins, saignant et contemplant,\\
	Robespierre à l'œil froid, Danton aux cris superbes\footnote{Cinq personnages guillotinés pendant la Révolution: Charlotte Corday (1768-1793) pour l'assassinat de Marat, Mme Roland (1794-1793) pour son rôle majeur au sein des Girondins (elle avait refusé de fuir lors de leur proscription), Camille Desmoulins (1760-1794) et Danton (1759-1794) lorsque la Convention se coalisa contre lui et le déclara hors-la-loi.} ;\\
	J'ai vu Jean qui parlait au désert\footnote{Jean-Baptiste, décapité par Hérode à la demande de Salomé. Le prophète avait condamné l'union d'Hérode avec sa belle-sœur Hérodiade, mère de Salomé.}, Malesherbes,\\
	Egmont, André Chénier\footnote{Sur Ergmont, voir \hyperlink{page.141}{note 1, p. 141}. Malesherbes (1721–1794), magistrat et homme d'État, protecteur des encyclopédistes et défenseur de Louis XVI lors de son procès, fut considéré comme un ennemi de la patrie et guillotiné, de même que le poète et journaliste André Chénier (1762–1794), qui avait pris position contre la Terreur dans ses articles.}, rêveur des purs sommets ;\\
	Et mes yeux resteront éblouis à jamais\\
	\clearpage{}
	Du sourire serein de ces têtes coupées.\\
	Coligny\footnote{Gaspard de Coligny (1519–1572), amiral de France, était l'un des principaux chefs du parti protestant et fut assassiné dans son lit lors du massacre de la Saint-Barthélemy. Son corps fut jeté par une fenêtre, décapité, traîné dans les rues puis pendu par les pieds au gibet de Montfaucon.}, sous l'éclair farouche des épées,\\
	Resplendissait devant mon regard éperdu.\\
	Livide et radieux, Socrate\footnote{Voir \hyperlink{page.117}{note 3, p. 117}.} m'a tendu\\
	Sa coupe en me disant : — As-tu soif ? bois la vie.\\
	Huss\footnote{Voir \hyperlink{page.117}{note 3, p. 117}.}, me voyant pleurer, m'a dit : — Est-ce d'envie ?\\
	Et Thraséas\footnote{Thraséas (I\textsuperscript{er} siècle apr. J.-C.), sénateur romain et philosophe stoïcien, se suicida après avoir été condamné à mort sur ordre de Néron, dont il avait défendu l'un des ennemis. On raconte que l'empereur voyait en Thraséas un exemple de vertu gênant.}, s'ouvrant les veines dans son bain,\\
	Chantait : — Rome est le fruit du vieux rameau sabin ;\\
	Le soleil est le fruit de ces branches funèbres\\
	Que la nuit sur nous croise et qu'on nomme ténèbres,\\
	Et la joie est le fruit du grand arbre douleur. —\\
	Colomb, l'envahisseur des vagues, l'oiseleur\\
	Du sombre aigle Amérique, et l'homme que Dieu mène,\\
	Celui qui donne un monde et reçoit une chaîne\footnote{Voir \hyperlink{page.117}{note 3, p. 117}.},\\
	Colomb aux fers criait : — Tout est bien. En avant !\\
	Saint-Just\footnote{Saint-Just (1767—1794), l'un des soutiens les plus fervents et les plus fervents et les plus intransigeants de Robespierre, fut arrêté et guillotiné avec lui.} sanglant m'a dit : — Je suis libre et vivant.\\
	Phocion\footnote{Phocion (402–318 av. J.-C), stratège et orateur athénien, élève de Platon, fut condamné à s'empoisonner pour avoir tenté de préserver la paix entre les cités grecques et la Macédoine.} m'a jeté, mourant, cette parole :\\
	\clearpage{}
	— Je crois, et je rends grâce aux Dieux ! — Savonarole\footnote{Savonarole (1452–1498), prédicateur dominicain, institua à Florence une dictature théocratique et fit brûler de nombreux libres et œuvres d'art. Lorsque la population se révolta, il fut excommunié et condamné à la pendaison et au bûcher. En dépit de son fanatisme, il avait plaidé pour la démocratie et sa pensée est parfois considérée comme annonciatrice de la Réforme.},\\
	Comme je m'approchais du brasier d'où sa main\\
	Sortait, brûlée et noire et montrant le chemin,\\
	M'a dit, en faisant signe aux flammes de se taire :\\
	— Ne crains pas de mourir. Qu'est-ce que cette terre ?\\
	Est-ce ton corps qui fait ta joie et qui t'est cher ?\\
	La véritable vie est où n'est plus la chair.\\
	Ne crains pas de mourir. Créature plaintive,\\
	Ne sens-tu pas en toi comme une aile captive ?\\
	Sous ton crâne, caveau muré, ne sens-tu pas\\
	Comme un ange enfermé qui sanglote tout bas ?\\
	Qui meurt, grandit. Le corps, époux impur de l'âme,\\
	Plein des vils appétits d'où naît le vice infâme,\\
	Pesant, fétide, abject, malade à tous moments,\\
	Branlant sur sa charpente affreuse d'ossements,\\
	Gonflé d'humeurs, couvert d'une peau qui se ride,\\
	Souffrant le froid, le chaud, la faim, la soif aride,\\
	Traîne un ventre hideux, s'assouvit, mange et dort.\\
	Mais il vieillit enfin, et, lorsque vient la mort,\\
	L'âme, vers la lumière éclatante et dorée,\\
	S'envole, de ce monstre horrible délivrée. —\\!
	Une nuit que j'avais, devant mes yeux obscurs,\\
	Un fantôme de ville et des spectres de murs,\\
	J'ai, comme au fond d'un rêve où rien n'a plus de forme,\\
	\clearpage{}
	Entendu, près des tours d'un temple au dôme énorme,\\
	Une voix qui sortait de dessous un monceau\\
	De blocs noirs d'où le sang coulait en long ruisseau ;\\
	Cette voix murmurait des chants et des prières.\\
	C'était le lapidé qui bénissait les pierres ;\\
	Etienne le martyr\footnote{Considéré comme le premier martyr chrétien, il fut lapidé.}, qui disait : — Ô mon front,\\
	Rayonne ! Désormais les hommes s'aimeront ;\\
	Jésus règne. Ô mon Dieu, récompensez les hommes !\\
	Ce sont eux qui nous font les élus que nous sommes.\\
	Joie ! amour ! pierre à pierre, ô Dieu, je vous le dis,\\
	Mes frères m'ont jeté le seuil du paradis ! —\\
\end{verse}

\poemtitle*{*}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{153}{5}
	Elle était là debout, la mère douloureuse\footnote{Voir \hyperlink{page.152}{note 1, p. 152}.}.\\
	L'obscurité farouche, aveugle, sourde, affreuse,\\
	Pleurait de toutes parts autour du Golgotha\footnote{Le mont où Jésus fut crucifié.}.\\
	Christ, le jour devint noir quand on vous en ôta,\\
	Et votre dernier souffle emporta la lumière.\\
	Elle était là debout près du gibet, la mère !\\
	Et je me dis : Voilà la douleur ! et je vins.\\
	— Qu'avez-vous donc, lui dis-je, entre vos doigts divins ?\\
	Alors, aux pieds du fils saignant du coup de lance,\\
	Elle leva sa droite et l'ouvrit en silence,\\
	Et je vis dans sa main l'étoile du matin\footnote{Voir \hyperlink{page.66}{note 1, p. 66}.}.\\!
	Quoi ! ce deuil-là, Seigneur, n'est pas même certain !\\
	Et la mère, qui râle au bas de la croix sombre,\\
	\clearpage{}
	Est consolée, ayant les soleils dans son ombre,\\
	Et, tandis que ses yeux hagards pleurent du sang,\\
	Elle sent une joie immense en se disant :\\
	— Mon fils est Dieu ! mon fils sauve la vie au monde ! —\\
	Et pourtant où trouver plus d'épouvante immonde,\\
	Plus d'effroi ; plus d'angoisse et plus de désespoir\\
	Que dans ce temps lugubre où le genre humain noir,\\
	Frissonnant du banquet autant que du martyre,\\
	Entend pleurer Marie et Trimalcion\footnote{Personnage du \textit{Satyricon} de Pétrone. Esclave affranchi et enrichi, il donne un banquet luxueux mais de mauvais goût.} rire !\\
\end{verse}

\poemtitle*{*}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{175}{5}
	Mais la foule s'écrie : — Oui, sans doute, c'est beau,\\
	Le martyre, la mort, quand c'est un grand tombeau !\\
	Quand on est un Socrate, un Jean Huss, un Messie !\\
	Quand on s'appelle vie, avenir, prophétie !\\
	Quand l'encensoir s'allume au feu qui vous brûla,\\
	Quand les siècles, les temps et les peuples sont là\\
	Qui vous dressent, parmi leurs brumes et leurs voiles,\\
	Un cénotaphe\footnote{Tombeau élevé à la gloire d'un défunt, mais qui ne contient pas son corps.} énorme au milieu des étoiles,\\
	Si bien que la nuit semble être le drap du deuil,\\
	Et que les astres sont les cierges du cercueil !\\
	Le billot tenterait même le plus timide\\
	Si sa bière dormait sous une pyramide.\\
	Quand on marche à la mort, recueillant en chemin\\
	La bénédiction de tout le genre humain,\\
	Quand des groupes en pleurs baisent vos traces fières,\\
	\clearpage{}
	Quand on s'entend crier par les murs, par les pierres,\\
	Et jusque par les gonds du seuil de sa prison :\\
	« Tu vas de ta mémoire éclairer l'horizon ;\\
	Fantôme éblouissant, tu vas dorer l'histoire,\\
	Et, vêtu de ta mort comme d'une victoire,\\
	T'asseoir au fronton bleu des hommes immortels ! »\\
	Lorsque les échafauds ont des aspects d'autels,\\
	Qu'on se sent admiré du bourreau qui vous tue,\\
	Que le cadavre va se relever statue,\\
	Mourant plein de clarté, d'aube, de firmament,\\
	D'éclat, d'honneur, de gloire, on meurt facilement !\\
	L'homme est si vaniteux, qu'il rit à la torture\\
	Quand c'est une royale et tragique aventure,\\
	Quand c'est une tenaille immense qui le mord.\\
	Quand les durs instruments d'agonie et de mort\\
	Sortent de quelque forge inouïe et géante,\\
	Notre orgueil, oubliant la blessure béante,\\
	Se console des clous en voyant le marteau.\\
	Avoir une montagne auguste pour poteau,\\
	Être battu des flots ou battu des nuées,\\
	Entendre l'univers plein de vagues huées\\
	Murmurer : — Regardez ce colosse ! les nœuds,\\
	Les fers et les carcans le font plus lumineux !\\
	C'est le vaincu Rayon, le damné Météore !\\
	Il a volé la foudre\footnote{Comme le titan Prométhée, qui vole le feu aux dieux pour le donner aux hommes et dont le châtiment consiste à être cloué sur un rocher du Caucase où un aigle lui dévore éternellement la foie.} et dérobé l'aurore ! —\\
	Être un supplicié du gouffre illimité,\\
	Être un titan cloué sur une énormité,\\
	\clearpage{}
	Cela plaît. On veut bien des maux qui sont sublimes ;\\
	Et l'on se dit : Souffrons, mais souffrons sur les cimes !\\!
	Eh bien, non ! — Le sublime est en bas. Le grand choix,\\
	C'est de choisir l'affront. De même que parfois\\
	La pourpre est déshonneur, souvent la fange est lustre.\\
	La boue imméritée atteignant l'âme illustre,\\
	L'opprobre, ce cachot d'où l'auréole sort,\\
	Le cul de basse-fosse où nous jette le sort,\\
	Le fond noir de l'épreuve où le malheur nous traîne,\\
	Sont le comble éclatant de la grandeur sereine.\\
	Et, quand, dans le supplice où nous devons lutter,\\
	Le lâche destin va jusqu'à nous insulter,\\
	Quand sur nous il entasse outrage, rire, blâme,\\
	Et tant de contre-sens entre le sort et l'âme\\
	Que notre vie arrive à la difformité,\\
	La laideur de l'épreuve en devient la beauté.\\
	C'est Samson à Gaza, c'est Épictète à Rome\footnote{Selon le Livre des Juges, Samson, consacré par Dieu et doté d'une force surhumaine, fut trahi par Dalila et rendu aveugle par les Philistins qui l'emmenèrent en captivité à Gaza, où ils le réduisirent en esclavage, jusqu'à ce qu'il fasse s'écrouler un palais sur eux, une fois ses forces retrouvées. Le philosophe stoïcien Épictète (50–130) fut lui aussi esclave; son maître, Épaphrodite, un proche de Néron, le maltraita avant de l'affranchir.};\\
	L'abjection du sort fait la gloire de l'homme.\\
	Plus de brume ne fait que couvrir plus d'azur.\\
	Ce que l'homme ici-bas peut avoir de plus pur,\\
	De plus beau, de plus noble en ce monde où l'on pleure,\\
	C'est chute, abaissement, misère extérieure,\\
	Acceptés pour garder la grandeur du dedans.\\
	Oui, tous les chiens de l'ombre autour de vous grondants,\\
	\clearpage{}
	Le blâme ingrat, la haine aux fureurs coutumière ;\\
	Oui, tomber dans la nuit quand c'est pour la lumière,\\
	Faire horreur, n'être plus qu'un ulcère, indigner\\
	L'homme heureux, et qu'on raille en vous voyant saigner,\\
	Et qu'on marche sur vous, qu'on vous crache au visage,\\
	Quand c'est pour la vertu, pour le vrai, pour le sage,\\
	Pour le bien, pour l'honneur, il n'est rien de plus doux.\\
	Quelle splendeur qu'un juste abandonné de tous,\\
	N'ayant plus qu'un haillon dans le mal qui le mine,\\
	Et jetant aux dédains, au deuil, à la vermine,\\
	À sa plaie, aux douleurs, de tranquilles défis !\\
	Même quand Prométhée est là, Job, tu suffis\\
	Pour faire le fumier\footnote{Frappé par Satan d'un immense ulcère, Job décide de se retirer sur un tas de fumier.} plus haut que le Caucase.\\!
	Le juste, méprisé comme un ver qu'on écrase,\\
	M'éblouit d'autant plus que nous le blasphémons.\\
	Ce que les froids bourreaux à faces de démons\\
	Mêlent avec leur main monstrueuse et servile\\
	À l'exécution pour la rendre plus vile,\\
	Grandit le patient au regard de l'esprit.\\
	Ô croix ! les deux voleurs\footnote{Selon l'Évangile de Luc, Jésus fut crucifié entre deux voleurs («le bon et le mauvais larron»), en signe d'indignité, et le mauvais larron l'insulta.}sont deux rayons du Christ !\\
\end{verse}

\poemtitle*{*}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{261}{5}
	Ainsi, tous les souffrants m'ont apparu splendides,\\
	Satisfaits, radieux, doux, souverains, candides,\\
	\clearpage{}
	Heureux, la plaie au sein, la joie au cœur ; les uns\\
	Jetés dans la fournaise et devenant parfums,\\
	Ceux-là jetés aux nuits et devenant aurores ;\\
	Les croyants, dévorés dans les cirques sonores,\\
	Râlaient un chant, aux pieds des bêtes étouffés ;\\
	Les penseurs souriaient aux noirs autodafés,\\
	Aux glaives, aux carcans, aux chemises de soufre\footnote{Chemises enduites de soufre, donc très inflammables, que l'on faisait porter aux condamnés au bûcher.} ;\\
	Et je me suis alors écrié : Qui donc souffre ?\\
	Pour qui donc, si le sort, ô Dieu, n'est pas moqueur,\\
	Toute cette pitié que tu m'as mise au cœur ?\\
	Qu'en dois-je faire ? à qui faut-il que je la garde ?\\
	Où sont les malheureux ? — et Dieu m'a dit : — Regarde.\\
\end{verse}

\poemtitle*{*}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{275}{5}
	Et j'ai vu des palais, des fêtes, des festins,\\
	Des femmes qui mêlaient leurs blancheurs aux satins,\\
	Des murs hautains ayant des jaspes pour écorces,\\
	Des serpents d'or roulés dans des colonnes torses,\\
	Avec de vastes dais pendant aux grands plafonds ;\\
	Et j'entendais chanter : — Jouissons ! triomphons ! —\\
	Et les lyres, les luths, les clairons dont le cuivre\\
	À l'air de se dissoudre en fanfare et de vivre,\\
	Et l'orgue, devant qui l'ombre écoute et se tait,\\
	Tout un orchestre énorme et monstrueux chantait ;\\
	Et ce triomphe était rempli d'hommes superbes\\
	Qui riaient et portaient toute la terre en gerbes,\\
	Et dont les fronts dorés, brillants, audacieux,\\
	Fiers, semblaient s'achever en astres dans les cieux.\\
	\clearpage{}
	Et, pendant qu'autour d'eux des voix criaient : — Victoire\\
	À jamais ! à jamais force, puissance et gloire !\\
	Et fête dans la ville ! et joie à la maison ! —\\
	Je voyais, au-dessus du livide horizon,\\
	Trembler le glaive immense et sombre de l'archange.\\!
	Ils s'épanouissaient dans une aurore étrange,\\
	Ils vivaient dans l'orgueil comme dans leur cité,\\
	Et semblaient ne sentir que leur félicité.\\
	Et Dieu les a tous pris alors l'un après l'autre,\\
	Le puissant, le repu, l'assouvi qui se vautre,\\
	Le czar dans son Kremlin, l'iman au bord du Nil\footnote{Deux symboles de pouvoirs tyranniques, l'un politique (le tsar de Russe, qui pratique encore le servage), l'autre religieux (l'imam musulman, qui inspire la méfiance en raison de l'oppression que l'Empire ottoman a fait subir à la Grèce).},\\
	Comme on prend les petits d'un chien dans un chenil,\\
	Et, comme il fait le jour sous les vagues marines,\\
	M'ouvrant avec ses mains ces profondes poitrines,\\
	Et, fouillant de son doigt de rayons pénétré\\
	Leurs entrailles, leur foie et leurs reins, m'a montré\\
	Des hydres qui rongeaient le dedans de ces âmes.\\!
	Et j'ai vu tressaillir ces hommes et ces femmes ;\\
	Leur visage riant comme un masque est tombé,\\
	Et leur pensée, un monstre effroyable et courbé,\\
	Une naine hagarde, inquiète, bourrue,\\
	Assise sous leur crâne affreux, m'est apparue.\\
	Alors, tremblant, sentant chanceler mes genoux,\\
	Je leur ai demandé : « Mais qui donc êtes-vous ? »\\
	Et ces êtres n'ayant presque plus face d'homme\\
	\clearpage{}
	M'ont dit : « Nous sommes ceux qui font le mal ; et, comme\\
	« C'est nous qui le faisons, c'est nous qui le souffrons ! »\\
\end{verse}

\poemtitle*{*}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{316}{5}
	Oh ! le nuage vain des pleurs et des affronts\\
	S'envole, et la douleur passe en criant : Espère !\\
	Vous me l'avez fait voir et toucher, ô vous, Père,\\
	Juge, vous le grand juste et vous le grand clément !\\
	Le rire du succès et du triomphe ment ;\\
	Un invisible doigt caressant se promène\\
	Sous chacun des chaînons de la misère humaine ;\\
	L'adversité soutient ceux qu'elle fait lutter ;\\
	L'indigence est un bien pour qui sait la goûter ;\\
	L'harmonie éternelle autour du pauvre vibre\\
	Et le berce ; l'esclave, étant une âme, est libre,\\
	Et le mendiant dit : Je suis riche, ayant Dieu.\\
	L'innocence aux tourments jette ce cri : C'est peu.\\
	La difformité rit dans Ésope\footnote{Ésope (v. 620-v. 564 av. J.-C), fabuliste grec dont la légende veut qu'il ait été bègue, laid et bossu. Esclave, il serait parvenu, grâce à son intelligence et à ses ruses, à obtenir d'être affranchi.}, et la fièvre\\
	Dans Scarron\footnote{L'écrivain Scarron (1610–1660), auteur du \textit{Roman comique}, était atteint d'une maladie extrêmement douloureuse qui le laissa difforme et presque paralysé, mais il raillait ses propres maux dans ses écrits.}; l'agonie ouvre aux hymnes sa lèvre ;\\
	Quand je dis : « La douleur est-elle un mal ? » Zénon\footnote{Zénon de Kition (332–262 av. J.-C), philosophe fondateur du stoïcisme et de l'école du Portique, pour qui la douleur doit être acceptée comme inévitable dans l'enchaînement des causalités.}\\
	\clearpage{}
	Se dresse devant moi, paisible, et me dit : « Non. »\\
	Oh ! le martyre est joie et transport, le supplice\\
	Est volupté, les feux du bûcher sont délice,\\
	La souffrance est plaisir, la torture est bonheur ;\\
	Il n'est qu'un malheureux : c'est le méchant, Seigneur.\\
\end{verse}
\poemtitle*{*}
\begin{verse}
	\poemlines{5}
	\setlength{\vrightskip}{-3em}
	\verselinenumbersleft{}
	\setverselinenums{337}{5}
	Aux premiers jours du monde, alors que la nuée,\\
	Surprise, contemplait chaque chose créée,\\
	Alors que sur le globe, où le mal avait crû,\\
	Flottait une lueur de l'Eden disparu,\\
	Quand tout encor semblait être rempli d'aurore,\\
	Quand sur l'arbre du temps les ans venaient d'éclore,\\
	Sur la terre, où la chair avec l'esprit se fond,\\
	Il se faisait le soir un silence profond,\\
	Et le désert, les bois, l'onde aux vastes rivages,\\
	Et les herbes des champs, et les bêtes sauvages,\\
	Émus, et les rochers, ces ténébreux cachots,\\
	Voyaient, d'un antre obscur couvert d'arbres si hauts\\
	Que nos chênes auprès sembleraient des arbustes,\\
	Sortir deux grands vieillards, nus, sinistres, augustes.\\
	C'étaient Ève aux cheveux blanchis, et son mari,\\
	Le pâle Adam, pensif, par le travail meurtri,\\
	Ayant la vision de Dieu sous sa paupière.\\
	Ils venaient tous les deux s'asseoir sur une pierre,\\
	En présence des monts fauves et soucieux,\\
	Et de l'éternité formidable des cieux.\\
	Leur œil triste rendait la nature farouche ;\\
	Et là, sans qu'il sortît un souffle de leur bouche,\\
	Les mains sur leurs genoux et se tournant le dos,\\
	Accablés comme ceux qui portent des fardeaux,\\
	\clearpage{}
	Sans autre mouvement de vie extérieure\\
	Que de baisser plus bas la tête d'heure en heure,\\
	Dans une stupeur morne et fatale absorbés,\\
	Froids, livides, hagards, ils regardaient, courbés\\
	Sous l'être illimité sans figure et sans nombre,\\
	L'un, décroître le jour, et l'autre, grandir l'ombre,\\
	Et, tandis que montaient les constellations,\\
	Et que la première onde aux premiers alcyons\footnote{Voir \hyperlink{page.103}{note 2, p. 103}.}\\
	Donnait sous l'infini le long baiser nocturne,\\
	Et qu'ainsi que des fleurs tombant à flots d'une urne,\\
	Les astres fourmillants emplissaient le ciel noir,\\
	Ils songeaient, et, rêveurs, sans entendre, sans voir\footnote{De même, dans \textit{«Demain, dès l'aube \ldots»} (IV, XIV), le père endeuillé marche «Sans rien voir au dehors, sans entendre aucun bruit» (voir \hyperlink{page.82}{p.82}). Cet écho suggère une équivalence entre le poète et Adam et Ève.},\\
	Sourds aux rumeurs des mers d'où l'ouragan s'élance,\\
	Toute la nuit, dans l'ombre, ils pleuraient en silence ;\\
	Ils pleuraient tous les deux, aïeux du genre humain,\\
	Le père sur Abel, la mère sur Caïn\footnote{Selon la Genèse, Caïn, fils d'Adam et Ève, tua son frère Abel, faisant ainsi entrer la mort dans l'histoire de l'humanité. La compassion du poète, comme celle d'Adam et Ève, va au coupable autant qu'à la victime, parce que «le méchant» est «malheureux», mais aussi parce qu'il éprouve lui-même la culpabilité d'être celui qui survit.}.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, septembre 1855.

\end{document}
